機管局擬再建「私家橋」接駁航天城 拒披露造價

機管局於2018年獲准興建「私家橋」連接機場聯運中轉大樓及港珠澳大橋香港口岸人工島，大樓連同相關長約570米行車橋項目，耗資30億元。事隔逾2年，機管局再計劃於「私家橋」旁邊，興建走線接近平行，長約850米的孖生「私家橋」，連接未來航天城及大橋口岸旅檢大樓，以便珠三角地區旅客前往消費。

環評文件表明，新橋將不容許其他車輛駛入，只供穿梭巴士及行人使用的「私家橋」。《香港01》曾就新橋工程造價向機管局查詢，但對方拒絕公開造價資料。有測量師估計，新橋無論施工方法、位置均與正在興建的聯運大樓連接橋相若，估計造價亦相若。關注團體則認為，新橋節省的車程時間僅1至2分鐘，質疑興建新橋多此一舉。

機管局早前提交新建名為航天走廊的航天城專用「私家橋」工程環評文件，首度披露新橋的基建計劃。機管局的工程顧問在環評文件形容，新橋屬小規模工程，全長約850米的高架橋，會跨越機場島與香港口岸人工島之間約400米長的海上航道，陸上部分長約450米。

機管局早年為方便內地旅客來港轉機，已決定在機場島航天城旁邊興建一座多式聯運中轉大樓，中間以一條長約360米的封閉「私家」行車橋，連接港珠澳大橋香港口岸，讓內地旅客無需入境香港，便能在機場轉機，相關項目涉資達30億元，工程環評已在2018年獲批。而今次計劃新建的私家橋，正位於該項目的封閉高架橋旁邊，平行而建。

機管局在新橋的環評文件指出，航天城將為機場城市的核心項目，預料會為本港居民、珠三角地區及世界各地旅客，提供結合生活時尚及家庭消閒娛樂熱點。為把握旅客及本港居民經港珠澳大橋、屯門至赤鱲角連接路及青馬大橋所帶來機遇，因而計劃興建航天走廊。機管局在文件承認，新橋建成後，其他車輛禁止駛入，只供穿梭巴士及行人使用，意味新橋將是連接航天城與大橋香港口岸旅檢大樓的「私家橋」。

翻查資料，新橋毗鄰連接大橋香港口岸至聯運大樓的封閉「私家橋」，長約570米，連同聯運大樓，當時整項工程預算造價為約30億元。現時機管局計劃進一步興建走線接近平行，有如孖生兄弟的新橋航天走廊，全長則約850米。香港測量師學會工料測量組主席江就明檢視相關環評報告後指出，雖然新橋長度較長，但文件指出新橋施工方法、位置應與聯運大樓封閉橋相若，認為正在興建連接口岸人工島至聯運大樓的「私家橋」，與擬建的新橋造價相應相若。

他補充，另一考慮造價因素為興建時間，現時新擬建的航天走廊料2021年開始施工、2024年初完成，故與聯運大運「私家橋」落成時間相差約2年，造價亦不會相差太遠。不過機管局拒絕披露兩條連接橋造價。

當初設計個位都戇鳩鳩
起到離機場咁遠

巧立明目，搵中國建築公司承承建，又有大茶飯

黎緊5年都冇人坐飛機

駁下駁下駁上深圳機場

起港珠澳大橋，九龍西高鐵站有幾多大型交通基建係預俾我地香港人用

支那免費供應，唔存在造價問題

政府起就30億，自己野可能幾億
費事又落佢面

中國發大財

有無本港居民會特登放假走去skycity啊

機管局強制收咁多機場稅
但係可以拒絕披露兩條連接橋造價

Gogogo

本來會但係而家有禁制令
去 arrival hall 買支水都唔得

一定勁過元朗天價天橋

敗家仔有樣睇

Skycity唔係客運大樓吖，係新世界起緊嘅商場，係亞博同skypier隔離

yes skycity 係機場萬豪隔離

市民交稅冇權知啲錢點用

你覺得佢唔會驚 sky city 比人搞？